.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python modul PyCUDA: paralelni algoritmi na matricama
=====================================================

Rad s višedimenzionalnim poljima. Zbrajanje matrica
---------------------------------------------------

Intuitivni pristup zbrajanju matrica bio bi oblika

.. code-block:: c

  __global__ void matrix_sum (float **dest, float **a, float **b)
  {
    const int i = threadIdx.x;
    const int j = threadIdx.y;
    dest[i][j] = a[i][j] + b[i][j];
  }

međutim, on ovdje **ne** daje dobar rezultat. Kod, ako uopće radi, nije optimalan zbog specifičnosti arhitekture GPU-a (očekuje vektor, ne višedimenzionalnu strukturu).

Potrebno je napraviti tzv. *serijalizaciju*. C/C++ koristi `Row-major order <http://en.wikipedia.org/wiki/Row-major_order>`__ (Fortran koristi `Column-major order <http://en.wikipedia.org/wiki/Column-major_order>`__).

* koristimo dvodimenzionalne koordinate
* uočimo da je ``blockDim.x`` broj procesnih niti po ``x`` koordinati, a ``blockDim.y`` broj procesnih niti po ``y`` koordinati

  * ukupan broj procesnih niti koje rade je ``blockDim.y * blockDim.x``, i ta veličina mora biti u skladu s ograničenjima hardvera

* **što je x, a što y, ostavljeno je programeru na volju**, nije predefinirano

Zrno je oblika

.. code-block:: c

  __global__ void matrix_sum (float *dest, float *a, float *b)
  {
    const int i = threadIdx.y * blockDim.x + threadIdx.x;
    dest[i] = a[i] + b[i];
  }

.. code-block:: python

  mod = SourceModule(open("matrix_operations.cu").read())

  matrix_sum = mod.get_function("matrix_sum")

Inicijalizacija matrica kao ``numpy`` polja je oblika

.. code-block:: python

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)

  result_gpu = np.empty_like(a)

Izračun rezultata na GPU-u i CPU-u i usporedba rezultata izvodi se kodom

.. code-block:: python

  zbroji_matrice(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b), block=(20,20,1), grid=(1,1))

  result_cpu = a + b

  print("CPU rezultat\n", result_cpu)
  print("GPU rezultat\n", result_gpu)
  print("CPU i GPU daju isti rezultat?\n", result_cpu == result_gpu.get())

.. admonition:: Zadatak

  Prilagodite gornji kod tako da se zrnu prosljeđuje i veličina matrice koja se koristi u izračunu; za to trebate napraviti tri stvari:

  * U zrnu promijeniti kod da potpis bude ``__global__ void zbroji_matrice (float *dest, float *a, float *b, int n)``,
  * Inicijalizirati u Python kodu ``n`` na željenu vrijednost odgovarajućeg ``numpy`` tipa (proučite `ranije navedeni popis <http://wiki.tiker.net/PyCuda/FrequentlyAskedQuestions#How_do_I_specify_the_correct_types_when_calling_and_preparing_PyCUDA_functions.3F>`__),
  * Izvesti poziv funkcije s ``matrix_sum(result_gpu, a_gpu, b_gpu, n, ...)``, obzirom da se kod prosljeđivanja argumenata po vrijednosti može raditi s nekim ``numpy`` tipovima (za detalje proučite `dokumentaciju objekta pycuda.driver.Function <http://documen.tician.de/pycuda/driver.html#pycuda.driver.Function>`__).

  **Napomena:** veličinu matrice potrebno je znati kada broj niti koje rade na matrici nije identičan kao ta veličina. Primjerice, za zbroj matrica veličine ``(16, 16)`` koji izvodi 20 niti kod bi mogao biti oblika

  .. code-block:: c

    const int idx = threadIdx.y * blockDim.x + threadIdx.x;
    if (threadIdx.x < n && threadIdx.y < n)
      {
        dest[idx] = a[idx] + b[idx];
      }

  Međutim, radi jednostavnosti i boljih performansi, preferira se usklađivanje veličine polja i broja niti koje rade na tom polju ukoliko je moguće napraviti na danom problemu.

.. admonition:: Zadatak

  Napišite program koji na dvije matrice matrica formata 10 * 10 element po element radi operaciju: :math:`2 \cdot \sin(a) + 3 \cdot \cos(b) + 4`

  Ovu operaciju učinite device funkcijom i pozovite ju unutar zrna.

Množenje matrice i vektora
--------------------------

Python kod je oblika

.. code-block:: python

  mod = SourceModule(open("matrix_operations.cu").read())

  mat_vec_mult = mod.get_function("mat_vec_mult")

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones(20, dtype=np.float32)

  result_gpu = np.empty_like(20, dtype=np.float32)

  mat_vec_mult(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b), block=(20,1,1), grid=(1,1))

  result_cpu = np.dot(a, b)

Zrno je oblika

.. code-block:: c

  __global__ void mat_vec_mult (float *dest, float *mat, float *vec)
  {
    const int idx = threadIdx.x;

    float sum_product = 0;
    for (int i = 0; i < 20; i++)
      {
        sum_product += mat[idx * 20 + i] * vec[i];
      }

    dest[idx] = sum_product;
  }

.. admonition:: Zadatak

  * Promijenite veličinu matrice na ``(16, 16)``, a veličinu vektora na 16.
  * Promijenite kod tako da se izvodi u 16 niti po x-u i 16 niti po y-u, i da se pritom redukcija (zbrajanje produkata) izvodi paralelno na način koji smo već ranije opisali.

Naivno množenje matrica
-----------------------

Serijski kod za množenje matrica je oblika

.. code-block:: c

  const int N = 4; // matrix size
  float mat1[N][N], mat2[N][N], result[N][N];
  // initialize values ...
  for (i = 0; i < N; i++)
    {
      for (j = 0; j < N; j++)
        {
          float sum = 0;
          for (k = 0; k < N; k++)
            {
              sum += mat1[i][k] * mat2[k][j];
            }
            result[i][j] = sum;
        }
    }

Kao i kod zbrajanja, na GPU-u ćemo množenje matrica raditi s jednodimenzionalnim poljem.

* Vanjski indeks je ``threadIdx.y``, unutarnji indeks je ``threadIdx.x``.
* Iz serijskog koda ostaje samo unutarnja petlja; vanjske dvije obilaze elemente rješenja, a u našem slučaju svaki element rješenja računa jedna procesna nit nit.

.. code-block:: c

  __global__ void matrix_mult (float *result, float *mat1, float *mat2)
  {
    const int idx = threadIdx.y * blockDim.x + threadIdx.x;

    float sum_product = 0;
    for (int k = 0; k < 20; k++)
      {
        sum_product += mat1[threadIdx.y * blockDim.x + k] * mat2[k * blockDim.x + threadIdx.x];
      }

    result[idx] = sum_product;
  }

Ostatak program vrlo je sličan kao kod zbrajanja.

.. code-block:: python

  mod = SourceModule(open("matrix_operations.cu").read())

  matrix_mult = mod.get_function("matrix_mult")

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)

  result_gpu = np.empty_like(a)

  matrix_mult(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b), block=(20,20,1), grid=(1,1))

  # result_cpu = np.dot(a, b)
  result_cpu = np.matrix(a) * np.matrix(b)

.. note::

  Kada se izvodi zrno koje radi sa višedimenzionalnim poljem i više blokova u svakoj od dimenzija:

  * svaki blok po ``y``-u sadrži ``gridDim.x`` blokova po ``x``-u,
  * svaki blok po ``x``-u sadrži ``blockDim.y * blockDim.x`` niti,
  * svaka nit po ``y``-u sadrži ``blockDim.x`` niti po ``x``-u,

  tada je indeks elementa suma:

  * ``blockIdx.y * gridDim.x * blockDim.y * blockDim.x``,
  * ``blockIdx.x * blockDim.y * blockDim.x``,
  * ``threadIdx.y * blockDim.x``,
  * ``threadIdx.x``.

.. admonition:: Zadatak

  Prilagodite kod tako da množi matrice formata ``(200, 200)`` u 10 blokova po x koordinati i 10 blokova po y koordinati.

.. admonition:: Zadatak

  Modificiriajte program koji vrši jednoblokovno modificirano množenje matrica tako da umjesto produkta gdje je je element :math:`(i, j)` oblika :math:`\sum_k a_{ik} \cdot b_{kj}`, on bude oblika :math:`\sum_k 2 \cdot a_{ik}^{b_{kj}}`.

Druge primjene matrica
----------------------

.. admonition:: Zadatak

  Računate prosječne vrijednosti temperature za određeno mjesto.

  Definirajte zrno koje prima tri argumenta, matricu tipa ``float``, vektor tipa ``int`` i vektor tipa ``float``.

  * U matrici su u retcima zapisane vrijednosti u rasponu od -5.0 do 35.0 koje su očitanja temperatura za određeno mjesto. Matrica neka ima 4 retka i 16 stupaca, i u retcima neka budu vrijednosti po vašoj želji.
  * Vektor tipa ``int`` ima 4 elementa i kaže koliko ima izmjerenih vrijednosti temperature, odnosno koliko stupaca ima različitih od 0 (krenuvši od prvog stupca).
  * Vektor tipa ``float``, koji ima 4 elementa, služi za spremanje izračunatih vrijednosti.

  (**Uputa:** napravite zrno koje se izvodi na 4 bloka i 16 niti po bloku; iskoristite dijeljenu memoriju unutar svakog bloka da bi redukcijom sumirali elemente; iz vektora tipa ``int`` očitajte koliko je elementa različitih od 0, i na temelju toga izračunajte prosječnu vrijednost.) 

  (**Primjer::** u slučaju kad bi imali tri mjesta i matricu od 5 stupaca, matrica može biti oblika:
  ::

    2.3    6.2    24.8   5.6   2.2
    22.7   8.3    16.5   0     0
    31.7   23.2   1.4    2.5   0

  a pripadni vektor je tada oblika
  ::

    5
    3
    4

  Uočimo također da vrijednosti koje se ne uzimaju u obzir mogu biti proizvoljne i ne moraju nužno biti 0.)

